<cesDoc id="urd-s-cg-asiannet-02-09-12" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-s-cg-asiannet-02-09-12.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Winfocus Pvt Ltd (Mr. Shamim Ghazali)</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-05-14</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>02-09-12</date>
<broadcast>
<bibl><title>Hindi-Urdu Programme</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-04-07</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Hindi-Urdu language used in the UK, transcribed as Urdu
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="UM001" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="UM050" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="UM062" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="UM052" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="UM001 UM050 UM062 UM052">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minute"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="1" who="UM001">
ادیت نارائن اور الکا یاگنیک کی آوازوں میں گائے ہوئے فلم کیا دل نے کہا کے اس گیت کے ساتھ ہی نئے نغموں کی نئے گیتوں کی بوجھاروں کے ساتھ سنجئے شرما آپ کی سیوا میں آپ کی خدمت میں حاضر ہیں ۔ اور سامعین نہ صرف نئے نغمہ بلکہ کچھ چنے ہوئے پرانے سے نغمہ بھی آپ کے لئے لے کر آئے ہیں ۔ یہ صفر یوں ہی دلکش ہوگا یہ وعدا ہے ہمارا ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="1" who="UM001">
فلم راز کا یہ گیت آپ نے سنا الکا یاگنیک اور ادیت نارائن کی ہی آوازوں میں اور سامعین اب کو یاد دلائیں کہ ٹیلی فون لائنس آپ کی ڈیڈیکیشنس کے لئے یعنی کے آپ کی پیغامات کے لئے باقاعدہ کھلی ہیں آپ کچھ کہنا چاہیں کسی کو کچھ سندیش دینا چاہیں بڑے شوق سے آئیے گا ۔
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
 اور اس کے ساتھ ساتھ اگر ای میل کا ذریع رابطہ قائم کرنا چاہیں تو ای میل ایڈریس آپ کو دے رہے ہیں ۔ 
<foreign lang="eng">sanjay.sharma@bbc.co.uk</foreign>
کچھ کہنا چاہیں بڑے شوق سے آئیے اب سے آپ کا اور ہمارا ساتھ ٹھیک دس بجے تک چلتا رہے گا اور آج کے پروگرام میں معلوماتی باتچیت کس طرح کی لے کر آئیں ہیں اس کے بارے میں آپ کو تھوڑا ٹھہر کر بتائیں گے اور آج کے پروگرام میں ایک کامپیٹیشن بھی آپ کے لئے لے کر آئیں ہیں وہ کامپیٹیشن کیا ہے اور اس کے انعامات کیا ہیں اس کے پرائزیس کیا ہیں اس کے بارے میں آپ کو بتائیں گے بہت جلد ۔ ایک گیت آپ کو سنوا رہے ہیں فلم محبتیں سے بھئ اس گیت کی کافی دنوں سے فرامائش آ رہی ہے آج وہی گیت آپ کے لئے لے کر آئیں ہیں ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5.30 minutes"></event>

<u id="3" who="UM001">
بھئ یہ بھی جو ہے ایک عجیب سا ہی مرحلہ ہے کے چوروں کو دیکھ کر اکثر گانا گایا جا رہا ہے اور پھر کہا جا رہا ہے کہ دروازے بند کر لو ۔ 
<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>
یا کہیں وہ دل کے چور تو نہیں خیر چور کیسے بھی ہوں چور تو چور ہی ہوا کرتے ہیں لیکن دل کی جب چوری ہوا کرتی ہے تو کہتے ہیں کہ بہت میٹھی ہوا کرتی ہے ۔ یوسوف بھائ آپ نے لوجل سے یاد کیا ہے اور آپ سب بہن بھائیوں کو ہلو کا پیغام دے رہے ہیں کہتے ہیں کہ کوئ اچھا سے گیت سنوا دیجئے ۔ اگلا گیت یوسوف بھائ آپ کی نزر کر رہے ہیں اور آپ کے سارے دوستوں کی نزر کر رہے ہیں ونود صاحب آپ نے پیٹر برگ سے یاد کیا ہے اور آپ بھی ہلو کا ہی پیغام دے رہے ہیں کہتے ہیں کہ ایک اچھی سی غزل سنوا دیجئے بھئ اس غزل کی ہم کوشش پوری کریں گے لیکن وعدہ نہیں ابھی کر پا رہے ہیں دیکھئے نا کوشش کرتے رہنا چاہئے لیکن وعدہ بہت سوچ سمجھ کر کرنا چاہئےے کیوں کہ کوشش تو برقرار رہتی ہے لیکن کہتے ہیں کہ وعدہ ٹوٹ جایا کرتا ہے ۔ اور اب دیکھئے یہاں نظارہ کیا ہے کیا ہے یہ کس کا ہے ۔ کہتے ہیں کہ کبھی کبھی تصویر کا نظارہ بھی کافی ہو جایا کرتا ہے یہ ہیں امیر علی فلم چوڑیاں سے ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 6 minutes"></event>

<u id="4" who="UM001">
امیر علی کی آواز میں گایا ہوا یہ گیت آپ نے سنا فلم کا نام تھا چوڑیاں اس سمئے آٹھ بج کر اکتیس منٹ ہو چلیں ہیں بی بی سی ایشین نیٹورک یہ پروگرام آپ سنجئے شرما کے ساتھ سن رہے ہیں اور آپ کو یاد دلاتیں چلیں کہ ٹیلی فون لائنس آپ کی ڈیڈیکیشنس کے لئے آپ کے میسیجیس کے لئے باقاعدہ کھلی ہیں کچھ کہنا چاہیں بڑی شوق سے آئیے گا ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
اور اس کے ساتھ ساتھ اگر میل کے ذریعہ رابطہ قائم کرنا چاہیں تو ای میل ایڈریس ہے ۔ 
<foreign lang="eng">sanjay.sharma@bbc.co.uk</foreign>
اور جیسا کہ تھوڑی دیر پہلے ہم نے آپ سے کہا تھا کہ آج کے پروگرام میں صرف نئے ہی نہیں بلکہ کچھ پرانے بھی گیت آپ کے لئے چن کر لائے ہیں ۔ اور پرانے گیت آپ کے سنوائیں گے تھوڑی دیر میں سنتے رہئیے گا ایک کامپیٹیشن آپ کے لئے اس پروگرام میں آج لے کر آئے ہیں اور کامپیٹیشن کا جو انعام ہے وہ آپ کو پہلے بتا رہے ہیں  بھئ انعام کے طور پر ہم دو ٹکٹ آپ کو دینے جا رہے ہیں عطاء اللہ خان عیٰسی خیلوی  کا ایک پروگرام  ہونے جا رہا ہے اسی کانسرٹ کے دو ٹکٹ ہم آج آپ کو انعام کے طور پر دے رہے ہیں کونسرٹ ایلیکزینڈرا تھیٹر برمیم میں اکیس ستمبر کو ہوگا اور اسی کے دو ٹکٹ آج ہم آپ کو انعام کے طور پر دیں گے  ۔ جناب رفقت علی صاحب آپ نے لنکن شیر سے یاد کیا ہے اور اگلا گیت آپ کی نزر کر رہے ہیں اور جناب دوست محمد صاحب برمیم سے آپ نے یاد فرمایا ہے یاد آوری کا بے حد شکریہ آپ نے ایک پرانے گیت کی فرامائش کی ہے جو آپ اپنے دوست نثار شاہ صاحب کی نزر کرنا چاہتے ہیں اور بھئایک کامپیٹیشن آپ کے لئے اس پروگرام میں آج لے کر آئے ہیں اور کامپیٹیشن کا جو انعام ہے وہ آپ کو پہلے بتا رہے ہیں  بھئ انعام کے طور پر ہم دو ٹکٹ آپ کو دینے جا رہے ہیں عطاء اللہ خان عیٰسی خیلوی  کا ایک پروگرام  ہونے جا رہا ہے اسی کانسرٹ کے دو ٹکٹ ہم آج آپ کو انعام کے طور پر دے رہے ہیں کونسرٹ ایلیکزینڈرا تھیٹر برمیم میں اکیس ستمبر کو ہوگا اور اسی کے دو ٹکٹ آج ہم آپ کو انعام کے طور پر دیں گے  دوست بھائ آپ نزر کوئ نا کوئ اچھا سا گیت تو ہم کریں گے ہی پرانے گیت ہم تھوڑی دیر میں آپ کے لئے سنوائیں گے سنتے رہئے گا لیکن پہلے اگلا گیت ہم آپ کی نزر بھی کر رہے ہیں دوست محمد صاحب آپ کی نزر اور آپ کے دوست جناب نا صر شاہ صاحب کی نزر فلم کا ہم تمہارے ہیں سنم ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="5" who="UM001">
 اور راز صاحب آپ نے فون کیا ہے آپ کہتے ہیں کے آپ اس سمئے ایم ٹونٹی فائو پر ڈرائو کر رہے ہیں اور کہتے ہیں کہ ایک اچھا سا گیت سننا چاہیں گے بھئ اگلا گیت ہم آپ کی نزر کر رہے ہیں آپ گاڑی دھیان سے چلاتے رہئے گا اور گیت سنتے رہئیے گا ۔  اور دیپا پنیتسر آپ نے یاد کیا ہے کہتی ہیں کہ ایک اچھا سا گیت آپ اپنے دوستوں کی نزر کرنا چاہیں گے جن کے نام ہیں عظیم اور ناہد ۔ اگلا گیت آپ کی اور آپ  کے دوستوں کی نزر میں نے دل تجھ کو دیا ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="6" who="UM001">
کہیے جناب کیسا لگا یہ گیت اور ہم کچھ کر رہے ہیں کہ اچھے سے اچھے گیت آپ کو اسی طرح سے سنواتے رہیں ۔ اور اب بھی ایک ای میل ہمیں ملا ہے لیکن آپ نے اپنا نام تو نہیں لکھا لیکن آپ یہ کہتے ہیں کہ ایک بہت ہی اچھے سے گیت کی آپ نے فرامائش کی ہے لیکن جناب یہ گیت جانتے ہیں کہ آج پر لگا کر کہیں اڑ گیا ہے ۔ ہم سچ کہ رہے ہیں پتا نہیں کہاں سے پر اس کے آ گئے اور وہ اڑ گیا لیکن اگلا گیت بہت ہی اچھا بہتر سا گیت ہم نے چنا ہے ۔ آپ کے لئے اور بھئ آپ کا نام تو ہم نہیں جانتے لیکن آپ نے فلم مجھ سے دوستی کرو گے کے گیت کی فرمائش کی تھی ہم کوشش یہ کرتے ہیں کہ اگر گیت ہمارے پاس اس سمئے ہو تو آپ کو ضرور سنوائیں لیکن آج نہیں سنوا پا رہے ہیں اگلا گیت آپ کی نزر کر رہے ہیں اور مسز حیات آپ نے لندن سے یاد کیا ہے اور آپ ایک اچھا سا گیت اپنے شوہر صاحب کی نزر کر رہی ہیں اختر حیات صاحب کی جو اس سمئے کام پر ہیں اور کہتی ہیں کہ آپ انہیں شیئر اپ کرنا چاہتی ہیں ۔ اگلے گیت سے بہتر کون سا گیت ہو سکتا ہے ۔ کہیے جناب کیسا لگا یہ گیت اور ہم کچھ کر رہے ہیں کہ اچھے سے اچھے گیت آپ کو اسی طرح سے سنواتے رہیں ۔ اور اب بھی ایک ای میل ہمیں ملا ہے لیکن آپ نے اپنا نام تو نہیں لکھا لیکن آپ یہ کہتے ہیں کہ ایک بہت ہی اچھے سے گیت کی آپ نے فرامائش کی ہے لیکن جناب یہ گیت جانتے ہیں کہ آج پر لگا کر کہیں اڑ گیا ہے ۔ ہم سچ کہ رہے ہیں پتا نہیں کہاں سے پر اس کے آ گئے اور وہ اڑ گیا لیکن اگلا گیت بہت ہی اچھا بہتر سا گیت ہم نے چنا ہے ۔ آپ کے لئے اور بھئ آپ کا نام تو ہم نہیں جانتے لیکن آپ نے فلم مجھ سے دوستی کرو گے کے گیت کی فرمائش کی تھی ہم کوشش یہ کرتے ہیں کہ اگر گیت ہمارے پاس اس سمئے ہو تو آپ کو ضرور سنوائیں لیکن آج نہیں سنوا پا رہے ہیں اگلا گیت آپ کی نزر کر رہے ہیں اور مسز حیات آپ نے لندن سے یاد کیا ہے اور آپ ایک اچھا سا گیت اپنے شوہر صاحب کی نزر کر رہی ہیں اختر حیات صاحب کی جو اس سمئے کام پر ہیں اور کہتی ہیں کہ آپ انہیں شیئر اپ کرنا چاہتی ہیں ۔ اگلے گیت سے بہتر کون سا گیت ہو سکتا ہے ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="7" who="UM001">
 بھئ اچھا ہے نا تھوڑا زور زور سے بول کر بتائیں تو سب کو پتا چل جایا کرتا ہے اعلان اگر کر دیا جائے کہ ہاں میں نے بھی پیار کیا ہے اور کیوں نا ہو خیر پیار ویار کی باتیں چھوڑیے آئے کامپیٹیشن کی اور چلتے ہیں اور جیسا کہ ہم نے آپ سے کہا تھا کہ آج ہم دو ٹکٹ آپ کو عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ایک کانسرن کے دینے جا رہے ہیں یہ کانسرٹ برمینگم میں ہو نے جا رہا ہے اکیس ستمبر کو ایلیکزینڈرا تھیئےٹر میں آپ نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی سے سمبندھیت ایک سوال کا جواب دینا ہے آپ نے فلم دل لگی کا نام سنا ہوگا پاکستان میں بنی فلم دل لگی اس فلم میں عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ کس لوک گلوکار نے یعنی لوگ گائک نے گیت گائے تھے اور بھئ آپ سوچ رہے ہوں گے کہ ہو سکتا ہے کہ بہت مشکل سا سوال ہو لیکن اس میں دین چاؤسیس آپ کو دے رہے ہیں اکر راحی ۔ عارف لوہار ۔ شوکت علی  ۔ ان تینوں میں سے کس نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ فلم دل لگی میں گیت گائے تھے ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
 یہ ہے جناب آج کے کامپیٹیشن کا سوال جس کا جواب آپ نے دینا ہے اور آج دو ٹکٹ ہم آپ کو عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ہی کانسرٹ کے دینے جا رہے ہیں جلدی کیجئے گا ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
اور ناٹینگم سے ایرم آپ نے یاد کیا ہے یہ اگلا گیت آپ کی نزر کر رہے ہیں اور جناب اشفاق احمد صاحب آپ کا ای میل ملا بہت خوشی ہوئ کیسے ہیں آپ جس ریمکس کی آپ نے فرمائش کی ہے کوشش کریں گے کہ پوری کر سکیں لیکن ری میکس سے پہلے آئیے ایک اوریجنل گیت آپ کو سنوائیں ۔ فلم کا نام دل تو پاگل ہے ۔ اور یہ ہیں شازیہ منظور ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<u id="8" who="UM001">
نو بج کر چار منٹ ہو چلے ہیں پروگرام کے اس دوسرے حصہ میں ہم آپ کا دل و جان سے استقبال کر رہے ہیں ۔ آپ کا سواگت کر رہے ہیں ۔ کہیے کیسے ہیں آپ ۔ یشپال صاحب آپ کا ای میل ملا ہے کہتے ہیں کہ آپ کی پیاری سی دھرم پتنی جن کا نام وندنا ہے آج بھارت میں ہیں انڈیا گئی ہوئی ہیں ۔ اور آپ کہتے ہیں کہ آج آپ کی میرج اینیورسری ہے ۔ اک اچھا سا گیت آپ ان کے نام کرنا چاہیں گے ۔ اگلا گیت کیسا رہے گا ۔ اور یہی گیت نیلا تاریک آپ نے لندن سے یاد کیا ہے ۔ آپ کے اور آپ کے شوہر صاحب  طارق صاحب کی نذر کر رہے ہیں ۔ رضوانہ آپ نے یاد فرمایا ہے ۔ یاد آوری کا بے حد شکریہ ۔ یہ گیت آپ کی نذر بھی کر رہے ہیں ۔ سماعت فرمئیے گا ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="9" who="UM001">
فلم کا نام تو آپ سمجھ گئے ہوں گے ۔ دل ہے تمہارا ۔ اس سمے نو بج کر گیارہ منٹ ہو چلے ہیں ۔ بی بی سی ایشین نیٹورک سے یہ پروگرام آپ سنجے شرما کے ساتھ سن رہے ہیں ۔ سوریش کھرانا جی آپ نے یاد کیا ہے نمسکار بیھج رہے ہیں ۔ نمسکار ہمارا بھی سویکار کی جیے گا ۔ کہتے ہیں کہ آج آپ کے بیٹے اور آپ کے پوتے کا جنم دن ہے ۔ وہ اس سمے کینڈا میں ہیں اور ان دونوں کو آپ بہت سی بدھائی ڈھیروں پیار ڈھیروں آشرواد دے رہے ہیں ۔ ہماری طرف سے بھی بدھائی قبول کی جیے گا ۔ کہتے ہیں کہ اک رفی کی آواز میں گایا ہوا گیت سننا چاہیں گے ۔ بھئی یہ کیسا گیت چلے گا یا نہیں ۔ اور یہی گیت جناب محمد زمان صاحب آپ کی نذر کر رہے ہیں ۔ یاد آوری کا بے حد شکریہ ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 30 seconds"></event>

<u id="10" who="UM001">
کتنی بار ایسا ہو تا ہے کہ کسی نا کسی وجہ سے ہمارا رابطہ ہمارا سمپرک پولس کے ساتھ ہو تا ہے اور آج ہم خاص کر بات کرنے جا رہے ہیں ۔ مان لی جیے کار کا کوئی ایکسیڈینٹ ہاتا ہے یا پھر کسی نہ کسی وجہ سے پولس آپ کی گاڑی کو روک کر آپ سے پوچھ تاچھ کرتی ہے ۔ مان لی جیے آپ کی گاڑی میں کسی نے چوری کرنے کی کوشش کی اور جب بھی آپ کا رابطہ پولس سے ہو اس سمے کچھ باتیں اور ان کا دھیان رکھنا بہت ضروری ہو تا ہے خاص کر جیسے کہ کس طرح کہ ڈاکیومینٹس آپ کے پاس ہو نا چاہیے ۔ اور کس طرح سے پوری انفرمیشن آپ کو انہیں دینی چاہیے ۔ بہت سی باتیں ہیں جن کا دھیان رکھنا بہت ضروری ہے ۔ اور کچھ ایسے ہی مدوں پر بات چیت کرنے کے لیے آج ہم رابطہ قائم کر رہے ہیں ہمارے مہمان جناب زبیر خان صاحب سے ۔ آپ اک پولس آفیسر ہیں ۔ اور آج ہمارے مہمان ہیں ۔ خان صاحب سلام علیکم ۔ کتنی بار ایسا ہو تا ہے کہ کسی نا کسی وجہ سے ہمارا رابطہ ہمارا سمپرک پولس کے ساتھ ہو تا ہے اور آج ہم خاص کر بات کرنے جا رہے ہیں ۔ مان لی جیے کار کا کوئی ایکسیڈینٹ ہاتا ہے یا پھر کسی نہ کسی وجہ سے پولس آپ کی گاڑی کو روک کر آپ سے پوچھ تاچھ کرتی ہے ۔ مان لی جیے آپ کی گاڑی میں کسی نے چوری کرنے کی کوشش کی اور جب بھی آپ کا رابطہ پولس سے ہو اس سمے کچھ باتیں اور ان کا دھیان رکھنا بہت ضروری ہو تا ہے خاص کر جیسے کہ کس طرح کہ ڈاکیومینٹس آپ کے پاس ہو نا چاہیے ۔ اور کس طرح سے پوری انفرمیشن آپ کو انہیں دینی چاہیے ۔ بہت سی باتیں ہیں جن کا دھیان رکھنا بہت ضروری ہے ۔ اور کچھ ایسے ہی مدوں پر بات چیت کرنے کے لیے آج ہم رابطہ قائم کر رہے ہیں ہمارے مہمان جناب زبیر خان صاحب سے ۔ آپ اک پولس آفیسر ہیں ۔ اور آج ہمارے مہمان ہیں ۔ خان صاحب سلام علیکم ۔ 
</u>

<u id="11" who="UM050">
وعلیکم اسلام ۔ 
</u>

<u id="12" who="UM001">
سب سے پہلے تو بہت بہت شکریہ ادا آپ کا ادا کرنا چاہیں گے آپ کا وقت نکالنے کا ۔ یہ بتیے گا کہ جس سمے آپ مان لی جیے کہ گاڑی خریدنے جایں مان لی جیے کہ کوئی گاڑی خریدنے جا رہا ہو یا پھر گاڑی دیکھنے جا رہا ہو اور گاڑی کی ڈیلیوری لے رہے ہوں تو کس طرح کے ڈاکیو مینٹس ان کے پاس ہو نے چاہیے ۔ 
</u>

<u id="13" who="UM050">
سب سے پہلے تو ان کے پاس ڈریونگ لائسینس ہو نا چاہیے ۔
</u>

<u id="14" who="UM001">
جی ۔ 
</u>

<u id="15" who="UM050">
اس کی بہت ہی ضرورت ہوتی ہے ۔ 
</u>

<u id="16" who="UM001">
کہ مطلب یہ تین چیزیں ہیں ۔ جن کا ہو نا بہت ضروری ہے ۔ کیا آپ نے دیکھا ہے کہ بہت سی گاڑیاں اس طرح کی ہیں سڑک پر چل رہی ہیں جن کی وہ سب کی نا ہوں کار ٹیکس نا ہو انشورینس نا ہو ایم او ٹیس نا ہو ۔ 
</u>

<u id="17" who="UM050">
افکوس یہ ہو رہا ہے اپ بھی ایس اہو تو دھیان رکھیں ۔ 
</u>

<u id="18" who="UM001">
جی جی ۔ 
</u>

<u id="19" who="UM050">
جو کچھ پولس آفیسر کو ضرورت ہو اگر آپ کے پاس ہے تو وہ ۔ 
</u>

<u id="20" who="UM001">
اک بہت ہی اہم آپ نے بات کہی ہے کے پولس آفیسر جو بات کرتا ہے اس شخص سے وہ یہ کہتا ہے کہ بھئی آپ کو سات دنوں میں یہ ڈاکیو مینٹ سمٹ کرنے ہوں گے ۔ 
</u>

<u id="21" who="UM050">
جی ۔ 
</u>

<u id="22" who="UM001">
تو اگر مان لی جیے کسی کے پاس انشو رینس نہیں ہے یا کا ٹیکس نہیں ہے یا ان او سی نہیں ہے اس سمے اور انہوں نے ان او سی یا اس طرح کے ڈاکیو مینٹس لیے بھی نہیں اور ان سات دنوں کے دوران اگر وہ لے لیتے ہیں تو کیا پولس اس کو ایکسیپ کرے گی ۔ 
</u>

<u id="23" who="UM050">
پولس آفیسر نے آپ کو آج کہا ہے  آپ کی ان او سی اور انشورینس ۔ 
</u>

<u id="24" who="UM001">
ہاں یہ جاننا بہت ضروری ہے ۔ 
</u>

<u id="25" who="UM050">
اس کے بعد ضروری ہے اگر ڈاکیومینٹس آپ کے ہیں اور ۔ 
</u>

<u id="26" who="UM001">
مطلب دو جو ہے وہ ہو نے چاہیے ۔ 
</u>

<u id="27" who="UM050">
اس بات پر رہتا ہے کہ کس تاریخ سے انشورینس شروع ہوتی ہے ۔ 
</u>

<u id="28" who="UM001">
جی ۔ 
</u>

<u id="29" who="UM050">
 تو اس کا مطلب یہی ہوتا ہے ۔ اور انشورینس بھی تین قسم کے ہوتے ہیں ۔ 
</u>

<u id="30" who="UM001">
ہاں ہاں ۔ 
</u>

<u id="31" who="UM050">
دو قسم کے ایکسی ڈینٹ ہو تے ہیں ۔ 
</u>

<u id="32" who="UM001">
ہوں ہوں ۔ 
</u>

<u id="33" who="UM050">
اک ہوتا ہے ڈیمیجی ایکسی ڈینٹ اور اک ہوتا ہے انجوری ایکسی ڈینٹ ۔ کوئی زخمی ہو جائے ۔ تو آپ کے رپوٹ کرنے کی کوئی ضرورت نہیں ہوتی ۔ 
</u>

<u id="34" who="UM001">
جی ۔ 
</u>

<u id="35" who="UM050">
اگر آپ کو کہیں انجری ہو تو وہ وید ان ٹو ونٹی فور اورس ۔ 
</u>

<u id="36" who="UM001">
تو اگر مان لی جیے کہ انجری ہوتی ہے تو اس سمے اس انسان کو کیا کرنا چاہیے کیا سب سے پہلے وہ ہاسپیٹل جائے پولس کو انفام کرنے کہ علاوہ ۔ 
</u>

<u id="37" who="UM050">
آپ پہلے ڈاکٹر کہ پاس جائیں میڈیکل ریپورٹ صروری ہے ۔ 
</u>

<u id="38" who="UM001">
جی جی ۔ 
</u>

<u id="39" who="UM050">
بہت ہی ضروری ہے ۔ 
</u>

<u id="40" who="UM001">
بنا اس کے کوئی کلیم نہیں کر سکتے ۔ 
</u>

<u id="41" who="UM050">
بلکل آپ اک کلیم نہیں چلے گا اور اس کو چوتیس گھنٹے کے اندر رپورٹ کرنی چاہیے ۔ 
</u>

<u id="42" who="UM001">
جی ۔ جی ۔ اچھا جو ینگ ڈرائورس ہیں ان کو کیا ان کو آپ کس طرح کی ایڈوائز دینا چاہیں گے ۔ 
</u>

<u id="43" who="UM050">
جو ینگ ڈرائوس ہیں ان سے مہیں کہتا ہوں کہ زیادہ جوش اور اوور اسپیڈ میں جو ہے گاڑی نا چلائیں اس سے بہت ایکسی ڈینٹ ہو تے ہیں ۔ گاڑی جو ہے اک مشین ہے ۔ 
</u>

<u id="44" who="UM001">
جی ۔ 
</u>

<u id="45" who="UM050">
اس کو جو ہے انسان تھوڑی نظر سے چلایے ۔ لوگ جو ہے میوزک وغیرہ سنتے ہیں اس کی وجہ سے بھی نقصان ہو تا ہے ۔ 
</u>

<u id="46" who="UM001">
یعنی کے جو بیسک چیزیں ہیں ان کا دھیان رکھنا بہت ضروری ہے ۔ 
</u>

<u id="47" who="UM050">
جی ۔ 
</u>

<u id="48" who="UM001">
اچھا یہا۔ں پر اک بات اور میں آپ سے پوچھنا چاہوں گا کہ مان لی جیے کہ کسی کو پولس أفیسر کوئی روکتا ہے سڑک پر کچھ پوچھ تاچھ کے لیے یا ڈاکیو مینٹس دیکھنے کے لیے یا مان لی جیے پولس آفیسر کو کسی نا کسی طرح کا شبہ ہے ۔ 
</u>

<u id="49" who="UM050">
ہمیں خبر ملتی ہے کہ اسے چیک کرو ورنہ جو اک پولس  آفیسر کی روٹین کا کام ہے پوچھ تاچھ کرنا تو کئی دفعہ لوگ اسپورٹ کار لے آتے ہیں تو اس وجگ سے ہیمں انکویری کرنا پڑتی ہے ۔ 
</u>

<u id="50" who="UM001">
جی ۔ اور یہاں پر اک اور مدا اٹھ کھڑا ہوتا ہے اسپیڈ کا اور ڈرنک ڈرائو کا تو اس سمے ان دونوں کی کتنی بڑی سمسیا ہے آج کل ۔ کتنا بڑا مدا ہے ۔ 
</u>

<u id="51" who="UM050">
بھئی کافی لوگ ایسے ہیں جو ان دونوں کنڈیشن میں أاڑی چلاتے ہیں ۔ 
</u>

<u id="52" who="UM001">
جی جی ۔ اور دیکھیے نا جو جرم آپ نے کیا اس مان لینا چاہیے ۔ 
</u>

<u id="53" who="UM050">
اور دیکھیے جو لوگ اپنی غلطی مان لیتے ہیں کورٹ میں بھی ان کو رعایت دی جاتی ہے ۔ 
</u>

<u id="54" who="UM001">
جی جی ۔ تو آخر میں خان صاحب آپ ہمارو سامعین کو سننا والوں کو کسی طرح کی کوئتی ایڈوائز دینا چاہیں گے خاص کر یہ دیکھتے ہوئے کیا ۔ 
</u>

<u id="55" who="UM050">
ہم آپ کی حفاظت کے لیے آپ سے انکوئیری کرتے ہیں آپ کو ہمارا ساتھ دینا چاہیے ۔ 
</u>

<u id="56" who="UM001">
جی ۔ بلکل سہی کہ رہے ہیں ۔ زبیر خان صاحب آپ کا بہت بہت شکریہ ۔ ادا کرنا چاہیں گے وقت نکالنے کا اور یہ مشورہ جو آپ نے ہمارے سامعین کو دیا ہے اس کا بہت بہت شکریہ ادا کرنا چاہیں گے ۔ 
</u>

<u id="57" who="UM050">
شکریہ جناب ۔ خدا حافظ ۔ 
</u>

<u id="58" who="UM001">
خدا حافظ ۔ 
<event desc="announcement clip" dur="approximately 10 seconds"></event>
نو بج کر چوبیس منٹ ہو چلے ہیں ۔ اور بھئی آئیے کامپیٹیشن کے بارے میں اک بار آپ کو دو بارہ یاد دلائیں ہم نے آپ سے اک بہت ہی آسان سا سوال پوچھا ہے آئیے پہلے اس انعام کے بارے میں آپ کو بتائیں ۔  آج ہم دو ٹکٹ آپ کو عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ایک کانسرن کے دینے جا رہے ہیں یہ کانسرٹ برمینگم میں ہو نے جا رہا ہے اکیس ستمبر کو ایلیکزینڈرا تھیئےٹر میں آپ نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی سے سمبندھیت ایک سوال کا جواب دینا ہے آپ نے فلم دل لگی کا نام سنا ہوگا پاکستان میں بنی فلم دل لگی اس فلم میں عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ کس لوک گلوکار نے یعنی لوگ گائک نے گیت گائے تھے اور بھئ آپ سوچ رہے ہوں گے کہ ہو سکتا ہے کہ بہت مشکل سا سوال ہو لیکن اس میں دین چاؤسیس آپ کو دے رہے ہیں اکر راحی ۔ عارف لوہار ۔ شوکت علی  ۔ ان تینوں میں سے کس نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ فلم دل لگی میں گیت گائے تھے ۔ ان کا نام بتائیے ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
بھئی آپ کو معلوم بھی نہیں پھر بھی گیس کر سکتے ہیں آپ اور آج دو ٹکٹ ہم آپ کو عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ہی کانسرٹ کے دینے جا رہے ہیں۔ انعام کے طور پر ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
اور آئیے آپ کو لے چلیں ۔ محمد رفی کے ہی گائے ہوئے اک اور گیت کی اور ۔ یہ گیت رمیش سندرم صاحب آپ کی نذر ہے ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="59" who="UM001">
اور بھئی جب پرانے گیتوں کا سلسلہ چل ہی پڑا ہے تو اک اور بہت ہی پیارا سا پرانا گیت ہم آپ کو مسعود رانا کی أواز میں سنوانے جا رہے ہیں ۔ اور یہ گیت ہم نذر کر رہے ہیں جناب زاہد خان صاحب آپ کی راجہ صاحب  نعیم صاحب آپ کی اور سونیا جی آپ نے یاد کیا ہے ۔ آپ اک اچھا سا گیت آپ جناب اورنگ زیب صاحب کی نذر کرنا چاہ رہی تھیں ۔ یہ اگلا گیت کیسا رہے گا ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="60" who="UM001">
یاد رہے کامپٹیشن کے لیے  ٹیلی فون لائند س اگلے صرف چھ منٹ کے لیے اور کھلی ہیں یعنی کے ٹھیک پونے دس بجے تک ۔ آپ نے بتانا یہ ہے کہ ۔فلم دل لگی اس فلم میں عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ کس لوک گلوکار نے یعنی لوگ گائک نے گیت گائے تھے اور بھئ آپ سوچ رہے ہوں گے کہ ہو سکتا ہے کہ بہت مشکل سا سوال ہو لیکن اس میں دین چاؤسیس آپ کو دے رہے ہیں اکر راحی ۔ عارف لوہار ۔ شوکت علی  ۔ ان تینوں میں سے کس نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ فلم دل لگی میں گیت گائے تھے ۔ اس میں اک نام سہی ہے ۔ وہ کون سا سہی ہے یہ آپ کو بتاناہے ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
 ٹیلی فون لائند س اگلے صرف چھ منٹ کے لیے اور کھلی ہیں۔ کامپتیشن کے لیے جتنا  جلدی ہو سکے فون کریں ۔ بلویر آپ کے ٹیلی فون کا انتظار کر رہی ہیں آئخیے گا ۔ اور اک گیت آپ سناوا رہے ہیں جس کی فرمائشیں بہت آتی ہیں ۔ لیکن تھوڑی دیر پہلے ہم نہیں سنوا پائے تھے ۔ فلم کا نام آپ یہ گییت سن کر ہی سمجھ جائیں گے ۔ مجھ سے دوستی کرو گے ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="61" who="UM001">
اور أگے بڑھنے سے پہلے  آئیے بات چیت کریں جناب اورنگ زیب چودھری صاحب سے ۔ اورنگ زیب صاحب اسلام علیکم ۔ 
</u>

<u id="62" who="UM062">
وعلیکم اسلام ۔ 
</u>

<u id="63" who="UM001">
کیسے ہیں ۔ 
</u>

<u id="64" who="UM062">
جناب خدا کا شکر ہے ۔ آپ کو یاد کر لیتے ہیں ۔ 
</u>

<u id="65" who="UM001">
بہت بہت شکریہ ۔ 
</u>

<u id="66" who="UM062">
میں نے اک فلم دیکھی ہے  دل ہے تمہارا ۔ 
</u>

<u id="67" who="UM001">
اچھا ۔ دل ہے تمہارا ۔ کیسی لگی فلم ۔ 
</u>

<u id="68" who="UM062">
فلم تو جا رہا ہوں دیکھنے بس شروع ہونے والی ہے ۔ 
</u>

<u id="69" who="UM001">
اچھ اچھا بھئی بہت بہت شکریہ آپ کا ۔ کیا بات ہے کیا بات ہے ۔ بھئی کمپٹیشن کا ابھی دیکھتے ہیں ۔بہت بہت شکریہ پھر ملاقات ہوگی ۔ خدا حافظ ۔ یہ تھے جناب اورنگ زیب چودھری صاحب ۔اور ہا ں اب کاپیٹشن کے بارے میں بات کرتے ہیں ہم نے پوچھا تھا ۔ پاکستان میں بنی فلم دل لگی اس فلم میں عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ کس لوک گلوکار نے یعنی لوگ گائک نے گیت گائے تھے اور بھئ آپ سوچ رہے ہوں گے کہ ہو سکتا ہے کہ بہت مشکل سا سوال ہو لیکن اس میں دین چاؤسیس آپ کو دے رہے ہیں اکر راحی ۔ عارف لوہار ۔ شوکت علی  ۔ ان تینوں میں سے کس نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ فلم دل لگی میں گیت گائے تھے ۔ آئیے بات چیت کرتے ہیں فدا حسین صاحب سے ۔اسلام علیکم ۔ 
</u>

<u id="70" who="UM052">
وعلیکم سلام جناب ۔ 
</u>

<u id="71" who="UM001">
کیسے ہیں جناب ۔ 
</u>

<u id="72" who="UM052">
بس شکر ہے اللہ کا ۔ 
</u>

<u id="73" who="UM001">
اور بھئی آپ کی دعائیں ہیں ان کا اثر ہے اس اوپر والے کا جکرم ہے ۔ اور آج کیا کچھ ہو رہا ہے ۔ 
</u>

<u id="74" who="UM052">
بس ہم آپ کے سارے پروگرام کو سنتا ہیں ۔ 
</u>

<u id="75" who="UM001">
بہت بہت شکریہ حسین صاحب ۔ 
</u>

<u id="76" who="UM052">
میرے اپنے ملک کے گیت سن کر ملک کی یاد تازہ ہو جاتی ہے ۔ 
</u>

<u id="77" who="UM001">
بلکل سہی کہا آپ نے ۔ اور 
</u>

<u id="78" who="UM052">
آج آپ نے سوال پوچھا تو ہم نے بھی سوچا چلو کوشش کرتے بییں ۔ 
</u>

<u id="79" who="UM001">
اچھا بتئیے کیا جواب ہے آپ کا ۔ 
</u>

<u id="80" who="UM052">
میرا جواب آپ ہے ۔ عارف لوہار ۔ 
</u>

<u id="81" who="UM001">
عارف لوہار۔ عارف لوہار دیکھتے ہیں کہ سہی ہو یا غلط ۔ شوکت علی اکرم رہی یا عارف لوہار ۔ حسین صاحب ۔ 
</u>

<u id="82" who="UM052">
میں نے تو یہ فلم بھی دیکھی ہے ۔ 
</u>

<u id="83" who="UM001">
اچھا تو یہ بات ہے ۔تو ابھی تھوڑی دیر میں آپ کو بتائیں گے کہ سہی جواب کیا ہے دیکھتے ہیں کون آج کے وینر ہیں ۔ 
</u>

<u id="84" who="UM052">
اور کوئی گیت نذر کریں تو جناب سنائیں گے ۔ 
</u>

<u id="85" who="UM001">
جی گانے کی کوشش کریں گے کہ سنوا سکیں ۔ لیکن کسی کہ نام کوئی سندیش دینا چاہیں ۔ 
</u>

<u id="86" who="UM052">
ہمارے ماموں اور ظفر اور عابد حسےن اور دوستوں کے نام کوئی اچھا سا گانا لگا دیں ۔ 
</u>

<u id="87" who="UM001">
جی ضرور ۔ اگلا جو گیت ہے وہ آپ کے اور آپ کے ساتھیوں کے نام ہوگا ۔ 
</u>

<u id="88" who="UM052">
بڑی مہربانی ۔ 
</u>

<u id="89" who="UM001">
اوکے حسین صاحب بہت بہت شکریہ ۔ خدا حافظ ۔ اور یہ تھے فدا حسین صاحب ۔  اور آج کے وینر کون ہیں سہی جواب کیا ہے بتائیں گے آپ کو بہت جلد ۔ سنتے رہیے گا ۔ یہ گیت ہے فلم گناہ سے جناب سرور صاحب آپ کا ای میل ابھی ہمی ملا ہے  آپ یہ پروگرام سن رہے ہیں ۔ آپ محمد رفی اور لتا جی کی آواز میں گائے ہوئے اک پنجابی گیت کی فرمائش کی ہے ۔ بھئی اس قسم کا گیت تو ہمارے پاس اس سمے نہیں ہے لیکن  اگلا گیت جناب آپ کی نذر کر رہے ہیں اور آپ کی اچھی صحت کی دعا کر رہے ہیں ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="90" who="UM001">
ہاں تو جناب اب آئیے چلتے ہیں کامپیٹشن کی اور ۔ سوال ہم نے آپ سے پوچھا تھا کیپاکستان میں بنی فلم دل لگی اس فلم میں عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ کس لوک گلوکار نے یعنی لوگ گائک نے گیت گائے تھے اور بھئ آپ سوچ رہے ہوں گے کہ ہو سکتا ہے کہ بہت مشکل سا سوال ہو لیکن اس میں دین چاؤسیس آپ کو دے رہے ہیں اکر راحی ۔ عارف لوہار ۔ شوکت علی  ۔ ان تینوں میں سے کس نے عطاء اللہ خان عیسٰی خلوی کے ساتھ فلم دل لگی میں گیت گائے تھے ۔سہی جواب ہے جیسا کہ آپ نے گیس کر ہی لیا ہے  عارف لوہار ۔ اور ابھی ابھی برنی نے ہمیں آکر بتایا ہے کہ جتنے بھی جواب آئے تقریباً سبھی سہی تھے ان میں سے کچھ جواب غلط تھے بھئی کچھ لوگوں نے شوکت علی بھی  کہا ہے اور کچھ لوگوں نے اکرم راہی بھی کہا ہے ۔ لیکن سہی جو جواب ہے وہ ہے عارف لوہار ۔ اور بلویر نے جتنے بھی سہی جواب تھے سب کے ناموں میں سے آنکھ میچ کر اک نام نکالا ہے  اور وہ نام آپ جانتے ہیں نکلا ہے اورنگ زیب چودھری صاحب کا ۔ اورنگ زیب صاحب آج ککے وینر آخپ ہیں مبارک ہو بہت بہت ۔ اور أآج کے پروگرام میں حصہ لینے کا بے حد شکریہ ادا کر رہے ہیں ۔ اور اسی کے ساتھ آپ سے اجازت چاہیں گے ۔ آپ کی اور ہماری اگلی ملاقات اتور کی رات نو بجے ہو گی ۔ تب تک کے لیے ہمیں اجزت دی جیے گا ۔ دس بجے انگریزی میں خبریں نشر کی جائیں گی ۔ اور خبروں کے اس پار آپ سن پائیں گے دی لیٹ شو ۔ اور ہمیں یہیں پر اجازت دی جیے گا ۔ بھئی یہ گیت نہیں ۔ یہ گیت نہیں کون سا گحیت آپ کو سنوائیں ۔ سنوائیں گے تو اسی فلم سے لیکن یہ والا نہیں ایسا کرتے ہیں کہ اگلا گیت جو ادت ناراین اور الکا یاگنک کی ہی آوازو میں ہے ،۔ فلمکیا دل نے کہا سے ۔ یہ گیت ۔ اجازت دی جیے گا ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 5 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

</body>
</text>
</cesDoc>